
\chapter{Plan de pruebas}
\label{chap:plan}

En este apéndice se especifica el plan de pruebas que se ha llevado a cabo
durante el desarrollo del proyecto. Como se explica en la sección
\ref{sec:desarrollo_pruebas} se sigue la técnica de \acs{BDD} para describir
las pruebas.

% Las pruebas se ejecutan mediante la herramienta nose y se utiliza unittest
% para implementarlas

% Para las pruebas unitarias se ha utilizado un mock que simula el
% comportamiento de un suscriptor real. El sirviente es un Spy que implementa
% una interfaz similar a la interfaz que tiene que implementar el sirviente
% real.

\section{Suscripción y publicación sin filtrado}
\label{sec:testsuscriptorpublicador}

El comportamiento de los publicadores y los suscriptores debe ser similar al
comportamiento de los suscriptores y publicadores de los canales
\emph{IceStorm}.

Para probar esta funcionalidad se especifican tanto pruebas positivas como
pruebas negativas. De esta forma se asegura el correcto funcionamiento del
servicio \emph{IceStorm} acoplado al servicio \emph{IceDDS}.

\subsection{Mensaje recibido}
En esta prueba se comprueba que los mensajes enviados desde un publicador son
recibidos en el suscriptor del mismo canal.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador del canal y un suscriptor del canal.
\item[Cuando] - el publicador del canal envía eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor del canal recibe los eventos.
\end{description}

\subsection{Mensaje no recibido}
Se comprueba que los suscriptores no registrados en un canal, no reciben los
eventos.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal T1, un canal T2, un publicador del canal T1 y un
  suscriptor del canal T2.
\item[Cuando] - el publicador del canal T1 envía eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor del canal T2 no recibe ningún evento.
\end{description}


\subsection{Mensaje recibido en varios suscriptores}
Todos los suscriptores registrados en un canal reciben los eventos que llegan
al mismo.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador del canal y dos suscriptores al canal.
\item[Cuando] - el publicador del canal envía un evento.
\item[Entonces] - los dos suscriptores del canal reciben el evento.
\end{description}

\subsection{Varios publicadores en un canal}
Los suscriptores a un canal reciben todos los eventos que envíe cualquier
publicador.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, dos publicadores del canal y un suscriptor al canal.
\item[Cuando] - cada publicador envía un evento al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor reciben dos eventos, uno de cada publicador del
  canal.
\end{description}

\subsection{Varios canales y publicadores y un sólo suscriptor}
En esta prueba, el suscriptor se registra en dos canales, por lo tanto, debe
recibir los eventos de los dos canales.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal T1, un canal T2, un publicador del canal T1, un
  publicador del canal T2 y un suscriptor registrado al canal T1 y al canal
  T2.
\item[Cuando] - cada publicador envía un evento al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor reciben dos eventos, uno del publicador del
  canal T1 y otro evento procedente del publicador del canal T2.
\end{description}


\section{Filtrado de eventos a nivel de canal}
\label{sec:testfiltradoenelcanal}

El objetivo de la siguiente batería de pruebas es la comprobación de que los
canales filtran los eventos cuyos valores no sean válidos para los filtros
especificados a la hora de crear un canal.

Además, se realizan pruebas para validación de tipos de código que circulan por
el canal.

La creación de filtros conlleva a crear otro conjunto de pruebas que verifican
que las funciones de comprobación de valores de las distintas clases de filtros
se comportan correctamente.


\subsection{Comprobación de valores en los filtros}

Estas pruebas comprueban que ciertos valores pertenecen a los
valores que comprenden los diferentes tipos de filtro (ver apéndice
\ref{chap:tipos-de-filtros}).

\subsection{Tipos de los datos que circulan por el canal}


Se hacen pruebas tanto negativas como positivas corroborando que haya una
correspondencia entre los filtros especificados y el tipo de datos
especificado (\texttt{TypeCode}).

\subsection{Filtrado en el canal con un suscriptor}

Se comprueba que un suscriptor registrado en un canal que contiene un filtrado
de eventos recibe los eventos correctos.
\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador del canal y un suscriptor
  registrado al canal.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe los eventos.
\end{description}

\subsection{Filtrado en el canal con varios suscriptores}


Se comprueba que varios suscriptores registrados en un canal que contiene un
filtrado de eventos reciben los eventos correctos. En el sistema se producirá
un \emph{warning}.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador del canal y dos suscriptores
  registrados al canal.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos al canal.
\item[Entonces] - los suscriptores reciben los eventos enviados al canal.
\end{description}

\subsection{Se envía un dato inválido a un canal con filtro}

El publicador de un canal con filtro envía un dato que debe filtrarlo el
canal. El sistema notificará este hecho con un \emph{warning} avisando de
que el dato enviado es inválido.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador del canal y un suscriptor.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento no válido al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor no recibe ningún evento, ya que aunque
  el publicador lo envía, el canal lo filtra.
\end{description}

\subsection{Se indican varios filtros}

Todas las pruebas anteriores, se realizan solamente indicando un filtro. En
esta prueba, se comprueba el éxito en la recepción de un evento cuando se crea
un canal con varios filtros.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador del canal y un suscriptor.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el evento.
\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filtrado de eventos a nivel de publicador}

En este capítulo se realizan las pruebas correspondiente a los publicadores
filtrados. Además, se hacen pruebas para validar la expresión en los filtros,
es decir, que la cadena contenga un nombre de variable, un operador tal y como
se definen en la tabla \ref{tab:filtrosIceDDS} y uno o varios valores, según el
filtro. Estas pruebas no se definen en detalle en este apéndice debido a la
igualdad de los casos de prueba. Las pruebas sobre filtros se pueden encontrar
en el cdrom adjunto a la documentación en el directorio
\emph{test/unit/filters/}.

\subsection{Correcta definición de las expresiones en los filtros}
Las pruebas comprueban todas las posibles expresiones erróneas y aseguran que
se va a producir una excepción.

\subsection{Evento recibido con publicador filtrado}

Se comprueba la correcta recepción de los eventos que manda un publicador que
tiene filtros asociados a un canal.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador con filtro y un suscriptor al canal.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos al canal.
\item[Entonces] - el subscriptor al canal recibe todos los eventos.
\end{description}

\subsection{Evento recibido con publicador filtrado en un canal filtrado}

Se comprueba la correcta recepción de los eventos que manda un publicador que
tiene filtros asociados a un canal que tiene sus propios filtros.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador con filtro y un suscriptor al
  canal.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos válidos al canal.
\item[Entonces] - el subscriptor al canal recibe todos los eventos.
\end{description}

\subsection{Se envía un dato inválido a un canal}

El publicador de un canal con filtro envía un dato que no corresponde con el
filtro asociado a este publicador. El sistema notificará este hecho con un
\emph{warning} avisando de que el dato enviado es inválido.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador con filtro y un suscriptor al canal.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento no válido.
\item[Entonces] - el suscriptor no recibe ningún evento, ya que aunque
  el publicador lo envía, también lo filtra.
\end{description}

\subsection{Se envía un dato inválido a un canal con filtros}

El publicador de un canal con filtro envía un dato que no corresponde con el
filtro asociado a este publicador, pero que es válido en el canal. El sistema
notificará este hecho con un \emph{warning} avisando de que el dato enviado es
inválido.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador con filtro y un suscriptor al canal.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento no válido en este pero válido en
  el canal.
\item[Entonces] - el suscriptor no recibe ningún evento.
\end{description}


\subsection{Un publicador con filtros y otro sin filtros}

Un canal tiene dos publicadores. Uno con determinados filtros y otro sin
filtros. Un subscriptor al canal recibe todos los eventos, es decir, todos los
eventos enviados por el publicador que filtra y todos los eventos enviados por
el publicador que no filtra.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador con filtro, un publicador sin filtro y un
  suscriptor al canal.
\item[Cuando] - el publicador sin filtro envía un evento y el publicador que
  filtra envía otro evento.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe todos los eventos.
\end{description}

\subsection{Un publicador con filtros y otro sin filtros en un canal con
  filtros}
Esta prueba es similar a la anterior pero creando un canal con filtros.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal con filtros, un publicador con filtro, un publicador sin
  filtro y un suscriptor al canal.
\item[Cuando] - el publicador sin filtro envía un evento y el publicador que
  filtra envía otro evento.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe todos los eventos determinando también
  el filtro que realiza el propio canal.
\end{description}

\subsection{Se indican varios filtros}

En las pruebas anteriores los filtros están compuestos por solo un miembro, es
decir, se indica solo un filtro. En esta prueba se indican más de un filtro.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal filtrado, un publicador con filtros y un suscriptor.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el evento.
\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Filtrado de eventos a nivel de suscripción}
El conjunto de pruebas que se especifican a continuación componen los posibles
casos que se pueden dar al realizar una suscripción indicando determinados
filtros.


\subsection{Subscripción con filtro en un canal}

El suscriptor indica su intención de registrarse indicando unos determinados
filtros y se comprueba que, de los eventos que se publican, sólo le son
proporcionados los compatibles con los filtros especificados.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador del canal y un suscriptor al canal
  indicando filtros específicos.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito.
\end{description}

\subsection{Varias suscripciones (con y sin filtro) a un canal}

Esta prueba es similar a la anterior pero se utilizan dos suscriptores. Se
garantiza el funcionamiento con dos suscriptores, uno realizando la
suscripción normal y otro realizando la suscripción indicando filtros.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador del canal, un suscriptor 1 al canal y
  otro suscriptor 2 al canal indicando filtros específicos.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor 2 sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito, mientras que el suscriptor 1 recibe
  todos los eventos.
\end{description}

\subsection{Subscripción con filtro en un canal con su propio filtro}

La peculiaridad de esta prueba reside en la existencia de un canal que posee un
filtrado. Un suscriptor puede registrarse a un canal y algunos de los filtros
indicados en la suscripción no corresponderse con los filtros del canal. En
este caso, los eventos de localización que se notifican en el suscriptor serán
los eventos que sean válidos tanto en el canal como en el suscriptor.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal con filtros, un publicador del canal y un suscriptor al
  canal indicando filtros específicos.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito y teniendo en cuenta los filtros del
  canal.
\end{description}

\subsection{Varias suscripciones a un canal con un publicador general}

Como en la prueba anterior, se comprueba que los eventos sea
reportados de manera correcta y además, esta prueba asegura un correcto
funcionamiento cuando hay más de un suscriptor.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal con filtros, un publicador del canal, un suscriptor 1 al
  canal y otro suscriptor 2 al canal indicando sus propios filtros.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor 2 sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito y sin olvidarse de los filtros propios
  del canal, mientras que el suscriptor 1 recibe todos los eventos que puede
  manejar el canal.
\end{description}

\subsection{Suscripción con filtro a un canal con publicador, ambos con filtros}

Se comprueba y valida la suscripción con filtros cuando existe un canal con
filtrado y un publicador a ese canal con filtrado en la publicación.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal con filtros, un publicador del canal con filtrado, un
  suscriptor al canal indicando sus propios filtros.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito y teniendo en cuenta los filtros del
  canal además del filtrado que realiza el publicador.
\end{description}

\subsection{Suscripción con filtro a un canal con publicador, ambos con filtros}

Esta prueba es semejante a las pruebas anteriores. Se demuestra la misma
circunstancia con más de un suscriptor.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal con filtro, un publicador del canal con filtrado, un
  suscriptor 1 al canal y un suscriptor 2 al canal indicando sus propios
  filtros.
\item[Cuando] - el publicador envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor 2 sólo recibe aquellos eventos que pertenecen a
  los filtros con los que se ha suscrito teniendo en cuenta los filtros propios
  del canal y el filtrado en el publicador, mientras que el suscriptor 1 recibe
  todos los eventos que envía el publicador.
\end{description}


\subsection{Se indican varios filtros}

En esta prueba se verifica que el funcionamiento es igual indicando varios
filtros en la suscripción, ya que en las pruebas anteriores se indica solamente
un filtro.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador y un suscriptor con filtros.
\item[Cuando] - el publicador envía eventos al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe los eventos que concuerdan con los
  filtros especificados.
\end{description}

\subsection{Eliminar la suscripción a un canal}

Se comprueba que un suscriptor no recibe eventos después de que haya eliminado
la suscripción a un canal.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal, un publicador y un suscriptor con filtros.
\item[Cuando] - el publicador envía un evento al canal.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el evento que concuerda con los
  filtros especificados.
\item[Después cuando] - el suscriptor cancela la suscripción al canal y el
  publicador envía otro evento.
\item[Entonces] - el suscriptor no recibe ningún evento más.
\end{description}


\subsection{Federación de canales}
\label{sec:feder-de-canal}

El conjunto de pruebas descritas en esta sección corresponden a la federación
de canales con la peculiaridad de indicar filtros que limiten la propagación de
eventos de unos canales a otros.

\subsection{Federación entre canales filtrados}


En esta prueba determinada se verifica que un evento publicado en un canal se
propaga a otro canal enlazado a este primero, ya que el evento es válido para
los filtros de los canales.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1 con un filtro de rango (1, 5), un canal 2 que solo
  acepta eventos cuya 'x' sea igual a 2, un publicador del canal 1 y un
  suscriptor al canal 2.
\item[Cuando] - el canal 2 realiza un enlace al canal 1, el suscriptor se
  registra en el canal 2 y el publicador del canal 1 envía un evento cuya 'x'
  es igual a 2.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el evento desde el canal 1.
\end{description}

\subsection{Federación entre un canal con filtro y un canal sin
filtro}

Un canal puede recibir todo tipo de eventos, pero desea que de otro canal sólo
le lleguen ciertos valores.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1 con un filtro de rango (1, 5), un canal 2 sin filtro,
  un publicador del canal 1, un suscriptor al canal 1 y un suscriptor al canal
  2.
\item[Cuando] - el canal 2 realiza un enlace al canal 1 limitando la
  propagación a eventos cuyos valores de 'x' estén en un rango (2, 4) y el
  publicador del canal 1 envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor del canal 1 recibe todos los eventos mientras
  que el suscriptor del canal 2 sólo recibe aquellos cuyos valores de 'x' están
  en un rango (2, 4).
\end{description}

\subsection{Federación con suscriptores con filtro y sin filtro}

Se prueba la federación teniendo suscriptores diferentes, uno con filtro y otro
sin filtro.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1 y un canal 2, un publicador del canal 1, un suscriptor
  al canal 2 con filtro y otro suscriptor al canal 2 con filtro.
\item[Cuando] - el canal 2 realiza un enlace al canal 1 limitando la
  propagación a eventos cuyos valores de 'x' estén en un rango (2, 4) y el
  publicador del canal 1 envía varios eventos.
\item[Entonces] - el suscriptor sin filtro recibe todos los eventos y el
  otro suscriptor sólo recibe los eventos cuyos valores de 'x' sean mayores de
  2.
\end{description}

\subsection{Eventos no válidos para el enlace especificado}

En esta prueba se muestra como se publican eventos en un canal que no se
propagan a otros canales enlazados debido a los filtros indicados.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1 y un canal 2, un publicador del canal 1, un suscriptor
  al canal 1 y otro suscriptor al canal 2.
\item[Cuando] - el canal 2 realiza un enlace al canal 1 limitando la
  propagación a eventos cuyos valores de 'x' sean igual a 8 y el
  publicador del canal 1 envía un evento cuyo valor de la 'x' es distinto de
  8.
\item[Entonces] - el suscriptor del canal 1 recibe todos los eventos y el
  suscriptor del canal 2 no recibe ningún evento.
\end{description}

\subsection{Eliminar el enlace entre canales}

En esta prueba se comprueba que después de eliminar el enlace entre canales, no
se siguen propagando los eventos.


\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1 con un filtro de rango (1, 5), un canal 2 que solo
  acepta eventos cuya 'x' sea igual a 2, un publicador del canal 1 y un
  suscriptor al canal 2.
\item[Cuando] - el canal 2 realiza un enlace al canal 1, el suscriptor se
  registra en el canal 2 y el publicador del canal 1 envía un evento cuya 'x'
  es igual a 2.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el evento desde el canal 1.
\item[Después cuando] - el canal 2 elimina el enlace al canal 2 y el publicador
  envía otro evento.
\item[Entonces] - el suscriptor del canal 2 no reciben el nuevo evento.
\end{description}


\section{Modificación del filtro en un suscriptor}
\label{sec:modif-del-filtro}

En las siguientes pruebas se validará el proceso para que un suscriptor
registrado en un canal y con un filtro determinado pueda cambiar este por otro
diferente.

\subsection{Cambio de filtro y recepción de eventos}
Se reciben los eventos antes y después del cambio de filtro, ya que los valores
de los eventos enviados están dentro de los filtros especificados, tanto antes
como después del filtro.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1, un publicador del canal 1 y un suscriptor con un
  determinado filtro.
\item[Cuando] - el publicador envía eventos.
\item[Entonces] - el subscriptor recibe los eventos.
\item[Después cuando] - el subscriptor cambia el filtro con el que se suscribe
  al canal y el publicador envía un nuevo evento.
\item[Entonces] - el suscriptor recibe el nuevo evento ya que también es válido
  dentro de los filtros especificados.
\end{description}


\subsection{Cambio de filtro y no recepción de eventos}

El suscriptor cambia el filtro y no recibe el evento ya que el valor del mismo
no es válido para el filtro especificado.

\begin{description}
\item[Dado] - un canal 1, un publicador del canal 1 y un suscriptor con un
  determinado filtro.
\item[Cuando] - el publicador envía eventos.
\item[Entonces] - el subscriptor recibe los eventos.
\item[Después cuando] - el subscriptor cambia el filtro con el que se suscribe
  al canal y el publicador envía un nuevo evento.
\item[Entonces] - el suscriptor no recibe el nuevo evento ya que el valor del
  mismo no es correcto dentro de los filtros especificados.
\end{description}


\section{Pruebas de integración}
\label{sec:prueb-de-integr}

Por último, se realiza una prueba de integración en las que están envueltos
todos los tipos de filtrado, así como la federación de canales filtrados. En la
figura \ref{fig:pruebaintegracion} se muestra el esquema de la prueba de
integración realizada.

\begin{figure}[center]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pruebadeintegracion.png}
    \caption{Escenario para la prueba de integración de \emph{IceDDS}}
    \label{fig:pruebaintegracion}
  \end{center}
\end{figure}

Para esta prueba se tiene los siguientes componentes:
\begin{itemize}
\item Un canal general.
\item Un canal filtrado.
\item Otro canal filtrado enlazado al canal general (federación).
\item Un publicador general que envía eventos a los dos primeros canales.
\item Un publicador filtrado que envía eventos a los dos primeros canales.
\item Un suscriptor general suscrito a los dos primeros canales.
\item Un suscriptor filtrado suscrito a los dos primeros canales.
\item Un suscriptor del canal federado.
\end{itemize}

En esta prueba, se comprueban la correcta recepción de los eventos enviados,
así como la correcta propagación de los mismos.

























%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
